\documentclass[ubuntu, utf8, numeric, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{array}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{rotating}
\usepackage{longtable}

\usepackage[hidelinks, breaklinks]{hyperref}

\usepackage{breakurl}
\def\UrlBreaks{\do\/\do-}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\renewcommand{\lstlistingname}{Programski kod}
\floatname{algorithm}{Algoritam}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$} % Set every first label item be

\definecolor{eclipseStrings}{RGB}{42,0.0,255}
\definecolor{eclipseKeywords}{RGB}{127,0,85}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}


\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    commentstyle=\color{eclipseStrings}, % style of comment
    stringstyle=\color{eclipseKeywords}, % style of strings
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background}, %only if you like
    string=[s]{"}{"},
    comment=[l]{:\ "},
    morecomment=[l]{:"},
    literate=
        *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
         {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
         {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
         {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
         {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
         {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
         {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
         {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
         {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
         {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
}


\begin{document}
\nocite{*}

\thesisnumber{1159}
\title{Sustav za upravljanje korisničkim sjednicama u uslugama za tokove podataka višemedijskog sadržaja}
\author{Matija Pevec}

\maketitle

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod} \label{intro}

U početcima korištenja internetske mreže postojala je mogućnost za prijenosom sadržaja male veličine zbog male prijenosne brzine. Sveukupni razvoj tehnologije omogućio je značajno ubrzanje pri prijenosu podataka preko Interneta pa tako od 1991. godine, kada smo imali prosječnu brzinu od $1.2 kbit/s$, danas uživamo u prosječnoj brzini preuzimanja od više desetaka, a u nekim područjima i nekoliko stotina $Mbps$\cite{internet-speed-growth}.

Početkom ovog tisućljeća, veće brzine prometa otvorile su vrata razvoju platformi za pružanje video i audio sadržaja korisnicima koje su većinom bile dio ponude pružatelja Internet usluga (engl. \textit{Internet Service Provider, ISP}). \textit{ISP} pruža navedene usluge preko privatne mreže koja je pod njihovom kontrolom, osiguravajući korisniku visoku pouzdanost, ali po visokoj cijeni. Tako bi se video sadržaj prenosio pomoću kanala dovoljno velikog kapaciteta za kvalitetan prijenos, dok bi javni internet promet bio ograničen na značajno manje brzine koje su bile nedovoljne za prijenos tako velikog toka podataka. Nakon nekog vremena, pružatelji Internet usluga povećali su brzine prometa i ponudili pakete s neograničenim prometom, otvorivši tako vrata uslugama za pružanje video sadržaja preko otvorenog, javnog interneta (eng. \textit{``over-the-top'', OTT}). Sadržaj takvih usluga prenosi se, kako ime sugerira, preko javnog interneta, istovremeno dijeleći promet s ostalim aplikacijama: \textit{e-mail} klijent, aplikacije društvenih mreža, preglednik, itd. \textit{OTT} usluge su značajno jeftinije i raznovrsnije od onih koje pružaju davatelji Internet usluga te polako s vremenom postaju popularne tjerajući time usluge poput internetske televizije (engl. \textit{Internet Protocol television, IPTV}) u prošlost. 

Na primjer, jedna od \textit{OTT} usluga pod nazivom \textit{Netflix}\footnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Netflix} pruža video sadržaj u obliku filmova i serija u nastavcima. Svaki korisnik za korištenje usluge plaća mjesečnu naknadu. Poslovni model ovakve usluge je isplativ ukoliko postoji dovoljan broj pretplaćenih korisnika. Kako pojedini korisnik ne bi dijelio svoj račun s obitelji i prijateljima te time nepošteno izvukao korist, potrebno je uvesti sustav za aktivno praćenje korisničkih sjednica. Takav sustav je tema ovog diplomskog rada gdje će se, uz navedeni problem, rješavati i srodni problemi u ovome području.

\chapter{OTT aplikacije općenito}

U prošlom poglavlju pojam \textit{OTT} usluge spomenut je u okviru pružanja video sadržaja, no on ne mora biti ograničen samo na video. Jednostavno gledano, u takve usluge spadaju sve usluge od kojih pružatelj Internet usluga nema koristi. U kontekstu cijelog Interneta, \textit{OTT} usluge dijelimo na \textit{OTT komunikacije} i \textit{OTT media}, kao što je prikazano na slici. \ref{fig:ott-internet-context}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/ott-internet-context.pdf}
\caption{OTT usluge i ostale Internet usluge. \citep{ott-in-arab-region}} 
\label{fig:ott-internet-context}
\end{figure}

Za prosječnog korisnika, \textit{OTT} usluge mogu se podijeliti na nekoliko kategorija s nekoliko primjera \cite{what-is-ott}:

\begin{itemize}
\item \textit{HBO Go}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/HBO_Go}}, \textit{Netflix} ili \textit{YouTube}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/YouTube}} za strujanje video sadržaja,

\item \textit{Deezer}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Deezer}} ili \textit{Spotify}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Spotify}} za strujanje audio sadržaja,

\item \textit{Skype}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Skype}}, \textit{Google Hangouts}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Google_Hangouts}} ili \textit{FaceTime}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/FaceTime}} za komunikaciju glasovnim ili video pozivima,

\item \textit{WhatsApp}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/WhatsApp}}, \textit{Telegram}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Telegram_(service)}} ili \textit{Signal}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Signal_(software)}} za komunikaciju porukama i

\item \textit{Xbox 360}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Xbox_360}}, \textit{PlayStation 4}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/PlayStation_4}} ili \textit{Nintendo Switch}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Nintendo_Switch}} za igranje igara.

\end{itemize}

\section{Definicije i područje pokrivanja}

Definicija \textit{OTT} usluga bila je i još uvijek je predmet velike debate među stručnjacima u toj domeni. U praksi postoji više definicija koje se pojavljuju u raznim studijama i dokumentima prilagođavajući se kontekstu rada i njegovome cilju. 

U izvještaju Odbora europskih regulatora za elektroničke komunikacije (eng. \textit{European Regulators of Electronic Communications, BEREC}) iz 2015. godine \citep{berec-report}, u kojem se nalaze članovi nacionalnih regulatora (eng. \textit{national regulatory authorities, NRAs}) svih zemalja članica Europske unije, \textit{OTT} usluge definirane su ovako:
\newline

\textit{``OTT uslugom smatra se svaki sadržaj, usluga ili aplikacija koja je pružena krajnjem korisniku preko otvorenog Interneta''}
\newline

S obzirom da je navedena definicija prilično opširna, mnoge nedavne studije, bile one nezavisne ili podložne politici neke organizacije, koriste mnogo užu definiciju, kao što je navedeno u \citep{economic-inpact-of-otts}:
\newline

\textit{``OTT usluga je usluga na Internetu koja se može smatrati kao potencijalna zamjena za tradicionalne telekomunikacijske i audiovizualne usluge kao što su glasovna telefonija, SMS, video na zahtjev i televizija.''}
\newline

Spomenuta definicijom obuhvaćene su OTT usluge na koje će se primjenjivati sustav za praćenje korisničkih sjednica, a to su video na zahtjev (engl. \textit{Video on Demand, VOD}) i televizija (engl. \textit{Internet television}).


\section{Video na zahtjev} \label{vod-basics}

Razvoj \textit{VOD} usluga isplati se pratiti po tržištu Sjedinjenim Američkih Država jer je većina trendova na Internetu krenula ondje. Na slici \ref{fig:ott-timeline} mogu se uočiti tri značajnija porasta gledanosti \textit{VOD} sadržaja: 2007., 2011. i 2016. godine. Ti skokovi uglavnom su potaknuti tehničkim inovacijama i otvaranjem novih usluga.

Do 2007. godine, pretplatnici usluge \textit{Netflix} naručivali su sadržaj u obliku optičkog diska (engl. \textit{Digital Video Disc, Digital Versatile Disc, DVD}), koji bi im potom bio dostavljen poštom. U siječnju 2007. godine, korisnicima je po prvi puta ponuđena usluga strujanja 1000, od sveukupno 70 000 filmskih naslova iz njihove ponude. Iako je strujanje \textit{VOD} sadržaja postojalo i prije, do tada korisničko iskustvo (engl. \textit{user experience, UX}) nije bilo na zadovoljavajućoj razini zbog sporog punjenja pričuvnog spremišta za reprodukciju (engl. \textit{buffer}).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/ott-timeline.png}
\caption{Popularnost \textit{VOD} usluga kroz vrijeme \citep{ott-history-article}} 
\label{fig:ott-timeline}
\end{figure}

\subsection{Poslovni modeli} \label{business-models}

Korisnicima se sadržaj nudi kroz više različitih poslovnih modela. Odabirom pojedinog poslovnog modela, davatelj usluge određuje način zarade od pružanja sadržaja. Postoje tri osnovna oblika naplate \textit{VOD} usluga, dok su ostali poslovni modeli njihova preinaka ili kombinacija. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/ott-future-trends.pdf}
\caption{Trendovi u VOD poslovnim modelima. \citep{ott-video-services-report}} 
\label{fig:ott-future-trends}
\end{figure}


\subsubsection{Video na zahtjev uz pretplatu}

Video na zahtjev uz pretplatu (engl. \textit{Subscription Video on Demand, SVOD}) najčešći je poslovni model strujanja video sadržaja danas, što se vidi na slici \ref{fig:ott-future-trends}. Na uslugama kao što je \textit{Netflix} ili \textit{Hulu Plus}, korisnici plaćaju fiksnu svotu novca jednom mjesečno za što dobivaju neograničen pristup svom sadržaju koji usluga pruža. Pretplate mogu biti mjesečne, kvartalne, polugodišnje i godišnje. Obično se pretplate automatski obnavljaju prilikom njihovog isteka, a korisnik u svakome trenutku ima mogućnost prekida pretplate koja će u tom slučaju trajati do kraja obračunskog razdoblja, a ista se više neće obnavljati. Provedenom analizom iz \citep{ott-video-services-report} zaključeno je kako će u budućnosti pretplatnički poslovni model bilježiti blagi pad u zastupljenosti u \textit{VOD} uslugama.

\subsubsection{Video na zahtjev uz oglašavanje}

Drugi poslovni model po zastupljenosti je postavljanje oglasa uz sadržaj koji se korisniku pruža. Sadržaj je korisniku kod ovog modela besplatan, ali je zbog toga korisnik prisiljen opažati oglase koji davatelju usluge donose prihode od strane oglašivača. Jedan od primjera usluge koja koristi ovakav poslovni model je \textit{YouTube}. 

Po vremenu prikazivanja, oglasi se prikazuju prije, u sredini i poslije traženog sadržaja, a isti se moraju pogledati do kraja ili preskočiti nakon određenog vremena. Ovaj je model za korisnika ekonomski prihvatljiv, no postoji dio korisnika koji ovakav način pružanja sadržaja smatra zamornim i neprihvatljivim.

\subsubsection{Video na zahtjev uz jednokratna plaćanja}

Zarađivati se može i posuđivanjem digitalnog sadržaja na određeno ili neodređeno vrijeme. Takav model zove se video na zahtjev uz jednokratna plaćanja (engl. \textit{Transactional Video on Demand, TVOD}). Korisnici imaju priliku posuditi video sadržaj gledajući ga strujanjem preko usluge na kojoj je posuđen ili ga je moguće preuzeti na fizički disk. Sadržaj koji je dostupan na određeno vrijeme moguće je reproducirati neograničen broj puta, a istekom tog vremena gubi se pristup istome. 

Prvi način naplate u ovom modelu je digitalna kupnja sadržaja (engl. \textit{Electronic Sell Through, EST}) gdje korisnik plaća fiksnu svotu novca čime ostvaruje mogućnost preuzimanja cjelovitog sadržaja na privatno računalo. Ovim se načinom kupuju snimke filmova, serija i sportskih događaja čime se zadržava pravo da ih korisnik u svakome trenutku može ponovno preuzeti.

Drugi način popularan je kod događaja koji se prenose uživo (engl. \textit{live events}) gdje kupac dobiva pristup sadržaju na određeno vrijeme. Plaćanje po gledanju (engl. \textit{Pay Per View, PPV}) jedan je od učinkovitih načina naplate sadržaja za velike prijenose sportskih događaja poput nogometa i boksačkih mečeva.

\section{Poslovno opravdanje praćenja korisničkih sjednica}

Kroz potpoglavlje o poslovnim modelima (\ref{business-models}) objašnjeno je osnovno funkcioniranje naplate video sadržaja. Kupnjom sadržaja jednim korisničkim računom nitko ne brani korisniku da isti račun dijeli s više ljudi. Takav scenarij nikako ne odgovara vlasnicima platformi za pružanje video sadržaja iz više razloga. S jedne strane pokušavaju se umanjiti troškovi, a uvećati prihodi.

\subsection{Troškovi}

U uvodnom poglavlju (\ref{intro}) spomenuto je da pružatelji Internet usluga ne garantiraju pouzdanost za javni Internet koji se koristi za prijenos video sadržaja u \textit{OTT} uslugama. Ta činjenica ne ide u korist korisnicima koji sadržaj žele gledati u što kraćem vremenskom periodu od trenutka kad su ga zatražili. Vlasnici \textit{VOD} usluga iz tog razloga koriste mreže za distribuciju sadržaja (engl. \textit{Content Delivery Networks, CDNs}). Takvim se mrežama želi fizički približiti sadržaj tako da on bude što bliže korisniku kako bi se smanjila kašnjenja i gubitci paketa koji su ključni za brzo punjenje spremnika prije reprodukcije sadržaja radi zadovoljavajućeg korisničkog iskustva.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/cdn-charges.png}
\caption{CDN troškovi po korisniku u odnosu na kvalitetu sadržaja. \citep{ott-costs-cdns}} 
\label{fig:cdn-charges}
\end{figure}

Vlasnik sadržaja plaća mreže za distribuciju sadržaja po količini prenesenog sadržaja preko njihovih izlaznih točaka. Sam CDN čini skup čvorova koji se sastoje od  međuposlužitelja (engl. \textit{proxy servers}) i podatkovnog centra. Većom potražnjom korisnika za kvalitetnijim sadržajem raste i promet koji prolazi kroz mrežu, a s tim raste i cijena za pružatelja sadržaja. 

Primjerice, uzmimo korisnika koji gleda sadržaj visoke kvalitete (engl. \textit{High Definition, HD}). On prosječno iskorištava $3000\ Kbps$ prometa i dnevno provede $1.5$ sati gledajući sadržaj, što mjesečno ispada $60\ GB$ prometa. U slučaju da isti korisnik provede dvostruko više vremena gledajući sadržaj, količina mjesečnog prometa biti će dvostruko veća, a ta činjenica nikako ne odgovara vlasniku sadržaja. U slučaju gdje bi više korisnika gledalo sadržaj preko istog korisničkog računa, pružatelj sadržaja imao bi značajno veće troškove od očekivanog.

\subsection{Prihodi}

Kod \textit{OTT} usluga postoje razni načini kako privući korisnika i na njemu zaraditi. Problem neograničenog strujanja sadržaja s istog korisničkog računa pogađa \textit{SVOD} i \textit{TVOD} usluge jer je cilj imati što više pretplaćenih korisnika ili onih koji su uslugu jednokratno platili. Na usluge zasnivane na \textit{AVOD} modelu ovaj problem ne utječe jer za prikazivanje oglasa bitan konačan broj korisnika koji je pristupio usluzi, ne uzimajući u obzir broj korisničkih računa s kojih je usluga korištena. 

Iz navedenih razloga za \textit{SVOD} i \textit{TVOD} usluge, važno je ograničiti korisnika da s jednim korisničkim računom reproducira sadržaj  u ograničenom broju strujanja, odnosno da se primjeni mehanizam aktivnog praćenja korisničkih sjednica.

\section{Načini praćenja korisničkih sjednica} \label{tracking-sessions-solutions}

Procesi praćenja korisničkih sjednica važna su stavka popularnih \textit{OTT} usluga, posebno na onim čiji su izvor zarade pretplate i jednokratna plaćanja. Istraživanjem je zaključeno da rijetke \textit{OTT} usluge objavljuju dokumentaciju svojih načina praćenja sjednica. Postoji više razloga koji dovode do odluka da tehnike praćenja budu zaštićene izvana. 

Tvrtke ulažu značajan trud i troše vrijeme na razvoj takvog kompleksnog sustava te im nije u interesu da detalje o razvoju podijele s drugim ljudima koji mogu biti potencijalna konkurencija, stoga se odlučuju za razvoj u zatvorenom okruženju (engl. \textit{closed source}).

Svaka \textit{OTT} usluga ima vlastite zahtjeve za konačnim izgledom sustava za praćenje, stoga univerzalno rješenje ne postoji pa iz tog razloga ne postoji ni interes da se krene u izgradnju po načelu otvorenog koda (engl. \textit{open source}).

Pružanjem dokumentacije sustava u javnost direktno se pojednostavljuje put hakerima da lakše shvate način funkcioniranja sustava te njegovim kompromitiranjem izvuku značajniju korist. Zatvaranjem pristupa specifikaciji algoritma, teško je detaljnije odgonetnuti način odvijanja procesa u pozadini, a time se smanjuje mogućnost probijanja sustava.

Istraživanjem dokumentacije različitih \textit{OTT} platformi nije nađen niti jedan opisani sustav praćenja korisničkih sjednica kojeg bi se moglo analizirati. U svrhu analize popularnih \textit{OTT} usluga, iskoristit će se metoda praćenja Internet prometa na klijentskim uređajima prilikom korištenja usluga Deezer i Netflix.

Pri početku analize ovog problema pristupilo se idejom  kako bi sustav koji prati korisničku sjednicu u realnom vremenu trebao periodički slati kontrolne poruke provjeravajući korisnikovu dozvolu za nastavkom reprodukcije sadržaja. Ovako opisanom sustavu izvana se može pristupiti jedino kao crnoj kutiji (engl. \textit{black box}). U modelu crne kutije nije poznato unutarnje funkcioniranje sustava, ali je poznat sadržaj na njegovom ulazu i izlazu. 

\subsection{Analiza prometa usluge \textit{Deezer}}

Deezer je usluga za strujanje audio sadržaja preko javnog Interneta koja omogućava korisnicima slušanje glazbe poznatih svjetskih diskografskih kuća kao što su Sony, Universial Music Group i Warner Music Group. Usluga podržava veći broj platformi na raznim poznatim uređajima. Trenutno je u njihovoj kolekciji dostupno 53 milijuna licenciranih audio zapisa, preko 30 000 radio kanala, 13 milijuna mjesečno aktivnih korisnika i 6 milijuna pretplatnika\footnote{Podaci od 3.4.2018., \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Deezer}}.

Usluga Deezer pod jednim korisničkim računom omogućava stvaranje zasebnih korisničkih profila. Svaki korisnički profil zaseban je entitet u bazi podataka, što znači da dva korisnička profila imaju zasebne značajke, primjerice osnovni podaci o korisniku, povijest reproduciranog sadržaja, prilagođene liste za reprodukciju, privatne liste za reprodukciju i slično. Poslovnim modelom korisnik se ograničava da jednim korisničkim profilom može reproducirati sadržaj samo na jednom uređaju. Dogodi li se situacija da korisnik istim korisničkim profilom u drugoj sjednici započne reprodukciju, reproduciranje sadržaja u prvoj sjednici biti će prekinuto uz odgovarajuću poruku korisniku. 

Takvo ograničenje jednostavnije je od onog koje je zadano u zadatku ovog diplomskog rada, no bit će predočen osnovni princip rada algoritma. Do zaključka o načinu rada algoritma kod usluge Deezer došlo se predznanjem i iskustvom u rješavanju sličnih problema u OTT industriji. Za analizu prometa korišten je internetski preglednik \textit{Google Chrome} i njegovi ugrađeni napredni alati (engl. \textit{Developer tools}).

\subsubsection{Protokol komunikacije}

U svrhu analize prometa, u sustav se prijavilo korisničkim računom s aktivnom pretplatom. Pri prvom pokretanju Web aplikacije na \url{https://www.deezer.com/en/} uočeno je postavljanje dvije \textit{WebSocket}\footnote{Za više informacija o \textit{WebSocket} tehnologiji, posjetiti \url{https://en.wikipedia.org/wiki/WebSocket}} veze, kako je prikazano na slici \ref{fig:deezer-kick-user-ss}.

\textit{WebSocket} je komunikacijski protokol koji pruža istovremenu dvosmjernu komunikaciju (engl. \textit{full-duplex}) preko jedne \textit{TCP} veze. Protokol je 2011. godine standardiziran od tijela \textit{IETF} u \textit{RFC 6455}. \textit{WebSocket} omogućava komunikaciju između klijenta i poslužitelja uz značajno manje suvišnih podataka u odnosu na starije poznate komunikacijske protokole. Ta mogućnost ostvarena je normiranjem načina kojim poslužitelj klijentu šalje podatke bez da je prethodno bio zatražen od strane klijenta, dopuštajući tako nesmetan put podacima uz stalno otvorenu vezu.

Tako otvoreni \textit{WebSocket} kanali bili su prvi pokazatelj za tehnologiju kojom će se prenositi komunikacijske poruke sustava za kontrolom korisničkih sjednica. Analizom sadržaja poruka prenesenih preko tih \textit{WebSocket} veza zaključeno je kako veza priključena na \url{wss://messaging.deezer.com/websocket} služi za kontrolu sjednica, dok veza priključena na \url{wss://live.deezer.com/ws/<34b>?version=<17int>} služi za izvješća o svim korisničkim akcijama zbog detaljnije analize korištenja aplikacije.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/deezer-basic-ss.png}
\caption{Analiza prometa slučaja izbacivanja korisnika zbog reprodukcije iz dvije sjednice. } 
\label{fig:deezer-kick-user-ss}
\end{figure}

Preslika ekrana na slici \ref{fig:deezer-kick-user-ss} prikazuje snimku prometa dvije otvorene sjednice, a sekvencijski dijagram \ref{fig:deezer-kick-user-seq} pojednostavljen prikaz scenarija koji će biti opisan u nastavku.

\subsubsection{Mehanizam komunikacije}

Poruke koje se šalju prvim kanalom (kanal \textit{websocket} na slici \ref{fig:deezer-kick-user-ss}) sastoje se od programskog koda u obliku \textit{XML} dokumenta koji sadrži specifikaciju scheme \url{http://jabber.org/protocol/pubsub}, što indicira na model komunikacije objavi-pretplati (engl. \textit{publish-subscribe}).

XMPP objavi-pretplati\footnote{Detaljna specifikacija na \url{https://xmpp.org/extensions/xep-0060.html}} je dodatak koji pruža razvojno okruženje za širok skup aplikacija, uključujući novosti (engl. \textit{news feed}), geolokaciju, aukcijske i trgovačke sustave te sve ostale aplikacije koje zahtijevaju sustav za obavijesti o događajima. Ova tehnologija koristi klasični oblikovni obrazac objavi-pretplati: osoba ili aplikacija objavljuje informaciju na nekom kanalu, a ta se informacija razašilje svim autoriziranim pretplatnicima na taj kanal.

Kod usluge Deezer uočeno je točno takvo ponašanje, a jednostavna situacija ispadanja korisnika zbog dvostrukog strujanja sadržaja prikazana je na dijagramu \ref{fig:deezer-kick-user-seq}.

Korisnici Željko i Alen koriste isti korisnički profil na istom korisničkom računu. Prilikom svake prijave u aplikaciju otvara se \textit{WebSocket} veza i korisnik se pretplaćuje na kanal koji je zajednički svim korisničkim profilima unutar jednog korisničkog računa. I Željko i Alen imaju otvorenu aplikaciju. Željko započinje reproducirati jedan glazbeni broj. U istome trenutku, Željkova klijentska aplikacija objavljuje informaciju na kanal da on počinje s reprodukcijom sadržaja. Željko dobiva pozitivan odgovor od objavi-pretplati poslužitelja, a informacija o Željkovom početku reprodukcije dobivaju sve sjednice koje pripadaju istom korisničkom računu, u ovom slučaju sjednica u kojoj je Alen. 

Alen tijekom cijelog trajanja vlastite sjednice osluškuje kanal i prima obavijesti o tome tko je započeo reproducirati sadržaj. Ukoliko Alen primi informaciju o početku strujanja na nekoj drugoj sjednici, on provjerava svoje stanje reprodukcije i poduzima sljedeće akcije. Reproducira li Alen sadržaj pri primitku informacije, aplikacija ga izbacuje s odgovarajućom porukom. U slučaju da Alen ne reproducira sadržaj, a u međuvremenu primi informaciju o novom strujanju, ništa se neće dogoditi.

Za vrijeme reprodukcije sadržaja u Željkovoj sjednici, Alen počinje reproducirati sadržaj. U istome trenutku Alen objavljuje da je započeo reprodukciju i dobiva povratnu informaciju, dok se poruka propagira svim aktivnim sjednicama, u ovom slučaju i Željkovoj sjednici. Željko u tom trenutku reproducira sadržaj i istovremeno prima poruku o početku Alenove reprodukcije. Tim se događajem ostvaruje uvjet kojim aplikacija zaustavlja Željkovu reprodukciju audio sadržaja i obavješćuje ga porukom o novoj simultanoj sjednici u kojoj se reproducira sadržaj.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/deezer-seq-basic.pdf}
\caption{Sekvencijski dijagram slučaja izbacivanja korisnika zbog reprodukcije iz dvije sjednice. } 
\label{fig:deezer-kick-user-seq}
\end{figure}

Prikazani algoritam koji koristi usluga \textit{Deezer} jednostavan je i učinkovit za poslovni problem kojeg rješavaju. Aplikacija korištenjem \textit{WebSocket} tehnologije koristi značajno manje klijentskih resursa i mrežnog prometa te na taj način omogućuju uštede u potrošnji energije kod mobilnih uređaja. Treba napomenuti kako je opisani sustav ograničen funkcionalnostima koje može pružiti. Za svaki dodatni poslovni zahtjev, kao što je primjerice omogućavanje strujanja sadržaja trima korisničkim profilima, arhitektura sustava značajno bi se promijenila jer komunikacija porukama preko modela objavi-pretplati nije dovoljna takvu vrstu nadogradnje. 

\subsection{Analiza prometa usluge \textit{Netflix}}

Usluga Netflix je \textit{SVOD} usluga koja takav način naplate sadržaja koriste od svojih početaka 1997. godine, ukazujući na isplativ poslovni model. Korisnicima se uz pretplatu pruža mogućnost izbora različitih pretplatničkih paketa, ovisno o njihovim potrebama. Izbor pretplatničkih paketa prikazan je u tablici \ref{tbl:netflix-subscription-plans} zajedno sa opisom i njihovim cijenama. Svaki od navedenih paketa pruža neograničen pristup svim televizijskim emisijama i filmovima, na neograničeno uređaja. Prilikom analize prometa usluge Netflix korišen je standardni pretplatnički paket.

\begin{longtable}[h]{p{0.2\textwidth}|p{0.5\textwidth}|p{0.2\textwidth}}
\caption{Pretplatnički paketi usluge \textit{Netflix}}\\ \hline \hline
\label{tbl:netflix-subscription-plans}
\centering
Ime paketa & Opis & Cijena\footnote{Cijene preuzete s \url{https://www.netflix.com/ChangePlan}, 9.6.2018.}\newline (mjesečno)\\ \hline \hline

Osnovni  & Istovremeno 1 strujanje u standardnoj kvaliteti. \newline Preuzimanje sadržaja na 1 uređaj. & €7.99 \\ \hline
Standardni & Istovremeno 2 strujanja u visokoj kvaliteti. \newline Preuzimanje sadržaja na 2 uređaja. & €9.99 \\ \hline
\textit{Premium} & Istovremeno 4 strujanja u visokoj i vrlo visokoj kvaliteti. \newline Preuzimanje sadržaja na 4 uređaja. & €11.99 \\ \hline \hline
\end{longtable}
\newpage

Pri pokretanju usluge na \url{https://www.netflix.com} i reprodukciji sadržaja nije zamijećeno otvaranje ni jedne \textit{WebSocket} konekcije kako je to bio slučaj kod usluge Deezer. Filtriranjem \textit{XMLHttpRequest} (\textit{XHR}) prometa uočen je velik broj zahtjeva. Prikaz \textit{XHR} prometa nalazi se na preslici ekrana \ref{fig:netflix-traffic-all-ss}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/netflix-traffic-all-ss.png}
\caption{ Filtrirani \textit{XHR} promet pri reprodukciji video sadržaja. } 
\label{fig:netflix-traffic-all-ss}
\end{figure}

Promet se može grupirati u dvije vrste zahtjeva: oni koji preuzimaju dijelove video sadržaja (engl. \textit{chunk}) za reprodukciju i one koji služe za komunikaciju s poslužiteljem.

\begin{table}[h]
\caption{Usporedba vrsta zahtjeva pri strujanju video sadržaja}
\label{tbl:netflix-xhr-traffic-comparison}
\centering
\begin{tabular}{p{0.2\textwidth}|p{0.35\textwidth}|p{0.35\textwidth}} \hline \hline
 & Dijelovi video sadržaja & Komunikacijske poruke\\ \hline \hline
Veličina & 200 KB - 3 MB & 1.1 KB - 7.3 KB \\ \hline
Pristupna točka & \url{https://ipv4-c013-vie001-ix.1.oca.nflxvideo.net} & \url{https://www.netflix.com} \\ \hline
Pojavljivanje & U naletima pri punjenju spremnika za reprodukciju & Nasumično \\ \hline
Sadržaj\newline kriptiran & DA & DA \\ \hline \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Dijelovi video sadržaja}

Dijelovi video sadržaja razmjerno su veći podaci koji se pune u trenutcima kada softver za reprodukciju video sadržaja (engl. \textit{video player}) zatraži punjenje priručnog spremnika za reprodukciju. Punjenje spremnika događa se na početku učitavanja video sadržaja i u situacijama kada više nema dovoljno sadržaja za reprodukciju u samome spremniku. Punjenje sadržaja koji se sastoji od malih dijelova video sadržaja uobičajen je način prilagodljivog strujanja (engl. \textit{Adaptive Streaming})\citep{adaptive-streaming}. Takvim se načinom originalni video enkodira u potrebne formate za prijenos, a potom reže u male dijelove koji se dostavljaju na zahtjev softvera za reprodukciju. Softver za reprodukciju uzima preuzete dijelove sadržaja, spaja ih i reproducira korisniku u realnom vremenu.

\subsubsection{Komunikacijske poruke}

Za praćenje korisničkih sjednica važnije su ranije uočene komunikacijske poruke. Njihova razmjerno mala veličina odgovara zaključku kako se njima prenose poruke koje služe za kontrolu sjednica. Iz sadržaja samih poruka ne može se zaključiti ništa, s obzirom da su poruke šifrirane.

Analizirajući jedan takav zahtjev, iz lokacije pristupa (URL: \sloppy \url{ https://www.netflix.com/api/msl/NFCDCH-LX-/cadmium/pblifecycle } ) uočilo se kako se komunikacija vodi preko sloja za sigurnu komunikaciju porukama (engl. \textit{Message Security Layer, MSL}). 

Netflix je 2014. godine javno objavio\footnote{Programski kod projekta dostupan je na  \url{https://github.com/Netflix/msl}} programski kod \textit{MSL} tehnologije pod licencom \textit{Apache 2.0}. Kod je pisan u jezicima Java i JavaScript. Glavni ciljevi pri razvoju protokola bile su performanse, fleksibilnost, mogućnost nadogradnje, međujezičnost, prilagodljivost standardu i mogućnost automatskog ispravljanja pogrešaka. \textit{MSL} se koristi kao kombinacija s \textit{HTTP} (engl. \textit{HyperText Transfer Protocol}) u odnosu na prije korišten \textit{HTTPS} (engl. \textit{HyperText Transfer Protocol Secure}) u kombinaciji s njihovim kućnim protokolom \textit{NTBA}.

\textit{MSL} je dizajniran kako bi poboljšao efikasnost i korisničko iskustvo kod Netflix-ove \textit{VOD} usluge. Protokol je bio kritiziran u Internet zajednicama kao što su \textit{Reddit} i \textit{Hacker News} zbog njegovog zaštićenog podrijetla (engl. \textit{proprietary origins}) i manjka javnog stručnog mišljenja na temu sigurnosti.

Cijeli razvijeni sustav ne postoji kako bi riješio neki specifični problem ili komunikacijski scenarij. Naprotiv, \textit{MSL} je napravljen tako da je u stanju riješiti širok spektar problema u raznim primjenama gdje je sigurna komunikacija od velike važnosti. Ne postoji jedinstvena implementacija i konfiguracija sustava koja bi riješila sve njegove probleme. Pravilno korištenje \textit{MSL} tehnologije zahtjeva da dizajner sustava što bolje razumije njezine sigurnosne zahtjeve.

Dodatnim filtriranjem po domeni koja služi za komunikaciju porukama \url{www.netflix.com}, što je prikazano na slici \ref{fig:netflix-traffic-filtered-ss}, broj zahtjeva je znatno sužen. Prikaz je vremenski ograničen od trenutka početka strujanja video sadržaja do trenutka izlaska iz reprodukcije istog. Od svih navedenih zahtjeva jedino je \textit{pathEvaluator} zahtjev koji nije kriptiran jer služi za analitiku, dok su ostali zahtjevi kriptirani po formatu kojeg specificira \textit{MSL}. Pojednostavljeni prikaz formata poruke izgleda kao primjeru programskog koda \ref{msl-message-format}.

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=json, caption={Primjer jedne \textit{MSL} poruke}, label={msl-message-format}]
{
	"headerdata": <ciphertext>,
	"signature": <ciphertext>,
	"mastertoken": {
		"tokendata": <ciphertext>,
		"signature": <ciphertext>	
	}
}
{
	"payload": <ciphertext>
	"signature": <ciphertext>
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\newline

Poruke koje se šalju po \textit{MSL} protokolu su sljedeći: \textit{start}, \textit{stop}, \textit{license}, \textit{bind}, \textit{cl2}, \textit{logblob}, \textit{engage}, \textit{pblifecycle}, \textit{debug} i \textit{release}. Po vremenu slanja pojedinih zahtjeva nije se moglo zaključiti ništa, osim što se \textit{start} poruka šalje pri pokretanju softvera za reprodukciju, a poruke \textit{release} i \textit{stop} prilikom zatvaranja. Vodeći sustav u nedopušteno stanje kada se sadržaj namjerava gledati iz 3 sjednice, zaključeno je kako se sjednica smatra aktivnom sve dok je softver za reprodukciju otvoren, reproducirao li on sadržaj ili bio pauziran. Ovakva interpretacija aktivne sjednice drugačija je od usluge Deezer. Ostalim porukama koje se šalju prilikom strujanja sadržaja, ne može se odgonetnuti značenje jer se šalju nasumično, pri korisničkim akcijama kreni-stani i u pravilnim vremenskim odmacima.

Ovako zaštićenom sustavu poruka gotovo je nemoguće odgonetnuti točan algoritam praćenja korisničkih sjednica bez poznavanja njegove dokumentacije. Na primjeru usluge \textit{Netflix} uočio se velik trud pri razvoju sustava za sigurnu razmjenu poruka, što direktno čini sustav za upravljanje sjednicama znatno sigurnijim u odnosu na dosad poznate tehnologije.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/netflix-traffic-filtered-ss.png}
\caption{ Filtrirani \textit{XHR} promet pri reprodukciji video sadržaja po domeni \url{www.netflix.com} . } 
\label{fig:netflix-traffic-filtered-ss}
\end{figure}

\chapter{Dizajn i Arhitektura sustava} \label{design-and-architecture}

U potpoglavlju o načinima praćenja korisničkih sjednica (\ref{tracking-sessions-solutions}) dobio se uvid u tome kako to rade vodeće usluge za pružanje audio i video strujanja. Iz navedenih primjera i istraživanja, postepeno je osmišljena arhitektura sustava za praćenje korisničkih sjednica. Nakon razvoja arhitekture sustava, bit će prikazani detalji razvijenog sustava po toj arhitekturi.

\section{Arhitektura}

Pri izradi arhitekture vodilo se računa o tome da rješenje bude skalabilno, odnosno podložno velikom opterećenju u slučaju velikog broja korisnika koji će koristiti uslugu. Rješenje će biti prikazano u nekoliko koraka, od osnovnog do krajnjeg izgleda zamišljenog sustava.

\subsection{Osnovni prikaz}

Kompletan sustav nije moguće prikazati u jednom dijelu, zato će ga se sagledati s više razina apstrakcije kako bi funkcije pojedinih dijelova bile jasnije. S višeg pogleda na cijeli sustav aktivnog praćenja korisničkih sjednica, on se dijeli na tri komponente: klijenta, poslužitelja usluge i \textit{heartbeat} poslužitelja.

Klijent predstavlja aplikaciju usluge koja pruža sadržaj za strujanje. Aplikacija usluge izvršava se na većem broju uređaja različite vrste hardvera, kao što su osobna računala, pametni telefoni, pametne televizije i razni TV uređaji poput \textit{Apple TV}-a i \textit{Android TV}-a. Koriste li se aplikacije na osobnim računalima, često se radi o \textit{Web} aplikacijama u Internet pregledniku, dok se na ostalim uređajima koriste odgovarajuće nativne aplikacije prikladne tom operacijskom sustavu. U kontekstu sustava za praćenje korisničkih sjednica, uloga klijentske aplikacije je dohvaćanje lokacije traženog resursa i periodičko javljanje svog trenutnog stanja \textit{heartbeat} poslužitelju. Prilikom dohvaćanja lokacije resursa, klijent dobiva još podataka. Vrijeme odgledanog resura služi klijentu kako bi postavio softver za reprodukciju sadržaja na mjesto gdje je korisnik zadnji puta stao. Nakon što softver za reprodukciju započne reproducirati sadržaj, zadaća klijentske aplikacije je da periodički šalje izvješća o vremenu odgledanog resursa na \textit{heartbeat} poslužitelj. Vremenski razmak između pojedinih izvješća dohvaća se iz odgovora prvog zahtjeva prema poslužitelju usluge.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/architecture-basic.pdf}
\caption{ Osnovna arhitektura sustava i njezini glavni sudionici. } 
\label{fig:architecture-basic}
\end{figure}

Spomenuta izvješća o vremenu odgledanog resursa nisu samo izvješća, već periodička provjera o dopuštenju nastavka reprodukcije sadržaja prilikom same reprodukcije (engl. \textit{heartbeat}, nadalje \textit{heartbeat}). Svakim slanjem \textit{heartbeat}-a očekuje se pozitivni ili negativni odgovor od \textit{heartbeat} poslužitelja. Ukoliko dođe do negativnog odgovora od \textit{heartbeat} poslužitelja, klijentska aplikacija prekida reprodukciju trenutnog sadržaja i obavješćuje korisnika o razlogu prekida.

\subsection{Komunikacijske poruke i njihova zaštita} \label{comm-messages}

Prilikom opisa uloge klijenta, čitatelj je mogao primijetiti kako nije objašnjena svrha \textit{heartbeat} šifrata. On se dobiva u odgovoru zahtjeva za resursom, šalje pri svakom \textit{heartbeat} zahtjevu i dobiva novi pri njegovom odgovoru. Unutar šifrata nalaze se komunikacijske poruke potrebne za pravilno funkcioniranje sustava za praćenje korisničkih sjednica. 

Poruke će se kriptirati jednim od algoritama kriptiranja simetričnim ključem. Kod takvih se algoritama koristi isti kriptografski ključ za kriptiranje otvorenog teksta i za dekriptiranje šifrata. Ključevi mogu biti identični ili može postojati jednostavna transformacija kojom se prelazi iz jednog u drugi ključ. U praksi se ključevi koriste kao dijeljena tajna između dvaju ili više sudionika. Zahtjev da svi sudionici koji dijele ključ imaju pristup jedna je od glavnih mana simetrične enkripcije u odnosu na asimetričnu pomoću privatnog i javnog ključa.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/architecture-hb-tokens.pdf}
\caption{ Komunikacija kriptiranim porukama. } 
\label{fig:architecture-hb-tokens}
\end{figure}

Cijeli proces dobivanja i slanja \textit{heartbeat} šifrata prikazan je na slici \ref{fig:architecture-hb-tokens}. Prva zadaća klijenta je primiti \textit{heartbeat} šifrat od poslužitelja usluge prilikom zatraživanja resursa. Klijent taj šifrat pamti do trenutka kada mora poslati prvi \textit{heartbeat} prema \textit{heartbeat} poslužitelju. Nakon poslanog \textit{heartbeat}-a, klijent očekuje novi \textit{heartbeat} šifrat kao odgovor. U slučaju da je odgovor pozitivan, klijent sprema primljeni \textit{heartbeat} šifrat i čuva ga do trenutka slanja novog \textit{heartbeat}-a. Dogodi li se negativni odgovor od \textit{heartbeat} poslužitelja, klijent ne dobiva \textit{heartbeat} šifrat, nego poruku o razlogu prekida reprodukcije.

Važno je naglasiti kako klijent ni u jednom trenutku ne posjeduje ključ kojim bi mogao pročitati sadržaj šifrata, što teoretski onemogućuje korisnika aplikacije da sazna sadržaj prenesenih poruka, a iz toga i algoritam praćenja korisničkih sjednica. Jedini posao klijentske aplikacije je da prima \textit{heartbeat} šifrate i šalje ih u \textit{heartbeat}-ovima u zadanim vremenskim intervalima. 


\subsection{Proširenje sustava priručnim spremištem}

Osnovni prikaz sustava koji je prikazan na slici \ref{fig:architecture-basic} sadrži dva poslužitelja, iako bi sav posao mogao raditi sam poslužitelj usluge. Njegova svrha je posluživanje sadržaja klijentskim aplikacijama, a njega čine resursi poput slika, poveznica za dohvat resursa, konfiguracije ekrana, prijevodi, i slično. Svakom poslužitelju usluge potrebna je baza podataka, prikazana na slici \ref{fig:architecture-storages}, gdje sprema podatke potrebne aplikaciji. Bitno svojstvo poslužitelja usluge je da mu odziv bude što kraći kako bi korisničko iskustvo pri korištenju aplikacije bilo što bolje. Iz tog se razloga sustav za praćenje sjednica premješta na poseban poslužitelj s ciljem smanjenja opterećenja na poslužitelju usluge.

Prouči li se osnovna arhitektura sustava, opterećenje poslužitelja nije se značajno smanjilo dovođenjem \textit{heartbeat} poslužitelja iz razloga što i dalje svakim \textit{heartbeat}-om dolazi zahtjev na poslužitelj usluge kako bi se ažurirali trenutni podaci o korisničkim sjednicama. S ciljem rasterećenja poslužitelja usluge, uvodi se baza podataka u radnoj memoriji, kako je prikazano na \ref{fig:architecture-storages}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/architecture-storages.pdf}
\caption{ Proširenje sustava priručnim spremištem. } 
\label{fig:architecture-storages}
\end{figure}

Baza podataka u radnoj memoriji (engl. \textit{in-memory database, IMDB}) je sustav za upravljanje bazom podataka unutar radne memorije računala. Takve memorije su u kontrastu u odnosu na baze podataka koje se čuvaju na tvrdom disku. \textit{IMDB} su značajno brže od baza podataka u kojima se podaci pišu na disk jer je pristup disku značajno sporiji od pristupa radnoj memoriji. Takve se baze podataka koriste kod aplikacija gdje je vremenski odziv od kritične važnosti. Jedna od loših strana baza podataka u radnoj memoriji je postojanost podataka. U slučaju nestanka električne energije, podaci iz radne memorije se gube, dok podaci na disku ostaju postojani. 

Uvođenjem \textit{IMDB}-a otklanja se potreba za opterećenjem poslužitelja usluge u realnom vremenu. Podatci koji se stvaraju i mijenjaju tijekom dolazaka \textit{heartbeat}-ova ne moraju biti sinkronizirani u realnom vremenu s bazom podataka. Mali prioritet spomenute sinkronizacije proizlazi iz razloga što sustav za praćenje korisničkih sjednica mora biti sinkroniziran s bazom podataka jedino u slučaju upisa vremenske pozicije gdje je korisnik zadnji puta stao s pregledom sadržaja. Upis vremenske pozicije nije od značajne važnosti pri radu aplikacije, stoga se ti upisi mogu vršiti neovisno od dolazaka \textit{heartbeat}-ova.

Poslužitelj usluge ažurira svoju bazu podataka s bazom podataka u memoriji u pravilnim vremenskim razmacima zbog manjeg opterećenja poslužitelja.

\section{Programska realizacija}

Nakon postavljanja arhitekture sustava, važno je bilo odabrati tehnologiju za razviti predloženi sustav. Pri odabiru tehnologije postoje dva načina kojim se odabiru alati i programski jezici kojima se treba riješiti neki problem. Prvim se načinom pristupa odozdo prema gore (engl. \textit{bottom-up approach}) gdje se od skupa alata i jezika s kojima pojedinac već ima iskustva odabiru oni kojima se problem može riješiti, ne vodeći računa jesu li ti alati najbolji za riješiti specifičan problem. Ovakav pristup često je dobar odabir jer se gubi malo vremena na savladavanje tehnologije, dok se ideja rješenja u kratkom vremenu počinje razvijati.

Pri izradi sustava za praćenje korisničkih sjednica pristupilo se načinom odozgo prema dolje (engl. \textit{Top-down approach}). Definiranjem problema i dogovorom oko arhitekture sustava otvoren je put prema odabiru prikladne tehnologije. Jezici i alati birani su na način da sustav ostvari što bolja radna svojstva, a da odabrana tehnologija bude što bolje podržana u budućnosti.

\subsection{Korištene tehnologije pri implementaciji} \label{used-tech}

Za razvoj prototipa sustava za upravljanje korisničkim sjednicama potrebno je bilo napraviti tri aplikacije: klijenta, poslužitelja usluge i \textit{heartbeat} poslužitelja. 

\subsubsection{Node.js}

Node.js je tehnologija otvorenog koda izgrađena nad strojem V8 (engl. \textit{Google Chrome's JavaScript Engine, V8 Engine}). Razvio ga je 2009. godine Rayn Dahl pod \textit{MIT} licencom. Platforma koristi ulazno-izlazni model koji je neblokirajući i temeljen na događajima te je kao takav lagan, efikasan i pogodan za aplikacije koje u realnom vremenu obrađuju velike količine podataka. Aplikacije na Node.js platformi pisane su u programskom jeziku \textit{JavaScript} i mogu se pokretati unutar Node.js okolina na \textit{OS X}, \textit{Microsoft Windows} i \textit{Linux} operacijskim sustavima. Platforma je poznata po tome što pruža velik izbor \textit{JavaScript} modula koji olakšavaju razvoj \textit{Web} aplikacija. 

Jedna od razlika u odnosu na druge \textit{Web} poslužitelje je Node.js-ov jednodretveni model s izvođenjem događaja u petlji (engl. \textit{single threaded model with event looping}). Ovakav model događaja omogućava poslužitelju da odgovori klijentu na neblokirajući način što ga čini vrlo skalabilnim u odnosu na tradicionalne poslužitelje koji su ograničeni brojem dretvi koje se stvaraju prilikom stvaranja zahtjeva. Node.js koristi program s jednom dretvom i kao takav može poslužiti znatno veći broj zahtjeva od tradicionalnih poslužitelja kao što je \textit{Apache HTTP Server}. \citep{nodejs-intro-tutspoint}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/nodejs-singlethread.jpg}
\caption{ \textit{Node.js} jednodretveni model s petljom događaja. \citep{nodejs-async-article} } 
\label{fig:nodejs-singlethread}
\end{figure}

Način funkcioniranja jednodretvenog modela \textit{Node.js} tehnologije prikazan je na slici \ref{fig:nodejs-singlethread}. Zahtjevi se pri dolasku na poslužitelj umeću u red čekanja za njihovu obradu. Ukoliko se radi o blokirajućoj operaciji, na primjer ulazno-izlazne operacija, zahtjev će se delegirati jednoj od dretvi iz bazena dretvi koja je zadužena za tu operaciju, a petlja će početi s obradom sljedećeg događaja. Nakon obrade u blokirajuće operacije, njezin rezultat operacije bit će poslan nazad u petlju događaja. U slučajevima neblokirajućih operacija, događaji će se izvesti u glavnoj dretvi. Ovakvim modelom, iako je jednodretveni, poslužitelj značajno dobiva na performansama \citep{nodejs-v8-performance}.

Na osnovu Node.js tehnologije razvijene su sve tri navedene komponente u izradi prototipa sustava za praćenje korisničkih sjednica.

\subsubsection{Express.js}

Express.js, ili jednostavno \textit{Express} je okruženje za razvoj \textit{Web} aplikacija zasnovanih na tehnologiji Node.js. Razvijeno je 2010. godine i objavljena pod \textit{MIT} licencom. Okruženje je napravljeno prvenstveno za izradu \textit{Web} aplikacija i pristupnih točaka (engl. \textit{Application Programming Interface, API}). Autor okruženja, TJ Holowaychuk, izgradio je sustav po uzoru na Sinatra poslužitelj, odnosno poslužitelj s minimalno početnih funkcionalnosti s razmjerno velikim brojem značajki putem dodatnih priključaka \citep{expressjs-wiki}.

Ovim razvojnim okruženjem razvijene su komponente poslužitelj usluge i \textit{heartbeat} poslužitelj. Upravo ta tehnologija odabrana je kao najjednostavnije rješenje zbog svog skromnog pristupa i pružanju jednostavnih funkcionalnosti u samo nekoliko koraka koji su bili dovoljni za izgradnju potpuno upotrebljive aplikacije.

\subsubsection{\textit{Advanced Encryption Standard} uz \textit{Cipher Block Chaining}}

\textit{Advanced Encryption Standard}, \textit{AES}, poznat još kao \textit{Rijndeal}, specifikacija je šifriranja elektroničkih podataka koja je utemeljena 2001. godine od Nacionalnog instituta za standarde i tehnologiju Sjedinjenih Američkih Država (engl. \textit{U.S. National Institue of Standards and Technology, NIST}). \textit{AES} je samo dio \textit{Rijndeal}-ovog šifriranja kojeg su izmislila dvojica belgijskih kriptografa, Vincent Rijmen i Joan Daemen, predajom prijedloga prema \textit{NIST}-u tijekom izbornog procesa za \textit{AES}. \textit{Rijndael} je cijela familija šifriranja s različitim ključevima i blokovima različite veličine.

\textit{AES} je prihvaćen od američke vlade, a sada se koristi svugdje u svijetu otjeravši u prošlost svog prethodnika \textit{Data Encryption Standard} (\textit{DES}) izmišljenog 1977. godine. \citep{aes-wiki}

U praksi su podaci koji se šifriraju znatno veći od 128-bitnog bloka koji se kriptira \textit{AES} standardom pa se u takvim slučajevima koriste dobro poznate tehnike ulančavanja blokova kao što su \textit{Electronic Codebook} (\textit{ECB}), \textit{Cipher Block Chaining} (\textit{CBC}), \textit{Cipher Feedback} (\textit{CFB}), \textit{Output Feedback} (\textit{OFB}) i \textit{Counter} (\textit{CTR}). Detaljniji prikaz formula i šifrata pojedinog načina rada nalazi se u tablici \ref{tbl:summary-of-modes}.

\begin{table}[h]
\caption{Načini blokovskog šifriranja \citep{block-cipher-wiki}}
\label{tbl:summary-of-modes}
\centering
\begin{tabular}{p{0.2\textwidth}|p{0.3\textwidth}|p{0.4\textwidth}} \hline \hline
Način rada & Formula & Šifrat\\ \hline \hline
\textit{ECB} & $Y_i = F(PlainText_i , Key)$ & $Y_i$\\ \hline
\textit{\textbf{CBC}} & $Y_i = PlainText_i \oplus Ciphertext_{i-1}$ & $F(Y, key);\newline Ciphertext_0 = IV$ \\ \hline
\textit{CFB} & $Y_i = Ciphertext_{i-1}$ & $Plaintext \oplus F(Y, key);\newline Ciphertext_0 = IV$\\ \hline
\textit{OFB} & $Y_i = F(Key, I_{i-1}); Y_0 = IV$ & $Plaintext \oplus Y_i$\\ \hline
\textit{CTR} & $Y_i = F(Key, IV + g(i));\newline IV = token();$ & $Plaintext \oplus Y_i$\\ \hline \hline
\end{tabular}
\end{table}

Za potrebe šifriranja komunikacijskih poruka, ranije objašnjenih u \ref{comm-messages}, koristila se \textit{AES} enkripcija u \textit{CBC} načinu rada. \textit{CBC} je izmišljen 1976. godine i najčešće je korišteni način rada kod \textit{AES} enkripcije. \citep{block-cipher-wiki}

\textit{CBC} način rada prikazan je na slici \ref{fig:aes-cbc}. Kod ovog načina na otvoreni tekst i inicijalizacijski vektor djeluje logičkom operacijom isključivo ILI, a potom se na rezultat te operacije djeluje \textit{AES} enkripcijom tvoreći time šifrat prvog bloka. Svaki sljedeći blok se šifrira na isti način, ali u svakom novom koraku inicijalizacijski vektor postaje šifrat prethodno šifriranog bloka. Ovim se načinom otklanja mogućnost istog šifrata za jednake vrijednosti blokova otvorenog teksta kao što je to bio problem kod \textit{ECB} načina rada.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/aes-cbc.png}
\caption{ \textit{CBC} način rada. \citep{block-cipher-wiki}}
\label{fig:aes-cbc}
\end{figure}

\subsubsection{Redis}

\textit{Redis} je baza podataka u radnoj memoriji koja služi za izgradnju raspodijeljenih sustava. Tehnologija je razvijena pod \textit{BSD} licencom. Unutar memorije vrijednosti se spremaju kao parovi ključ-vrijednost (engl. \textit{key-value pairs}). Redis podržava različite tipove podataka kao što je tekst, lista, mapa, skup, sortirani skup, i tako dalje. Projekt je napravio i još uvijek ga održava Salvatore Sanfilippo, a trenutno ga za taj posao financira \textit{Redis Labs}. \citep{redis-wiki}

Mjesečne statistike popularnosti sustava \textit{DB-Engines} često svrstava Redis pod najpopularniju ključ-vrijednost bazu podataka \citep{db-engine-ranking-key-value}. U svrhu ispitivanja radnih svojstava \textit{Redis}-a, izvršeno je ispitivanje najčešćih naredbi na računalu s prosječnim procesorom, što je prikazano u tablici \ref{tbl:redis-benchmark}.

Zbog popularnosti, podržavanja velikog broja jezika, dobrih radnih svojstava i široke primjene, Redis je odabran kao priručno spremište podataka unutar sustava za praćenje korisničkih sjednica. 

\begin{table}[h]
\caption{ Mjerenje radnih svojstava \textit{Redis}-a sa 100 000 zahtjeva na procesoru Intel® Core™ i5-6200U CPU @ 2.30GHz × 4 }
\label{tbl:redis-benchmark}
\centering
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}|p{0.3\textwidth}} \hline \hline
Naredba & Broj zahtjeva u sekundi\\ \hline \hline
PING\_INLINE & 93632.96 \\ \hline
PING\_BULK & 101419.88 \\ \hline
SET & 88573.96 \\ \hline
GET & 85470.09 \\ \hline
INCR & 91911.76 \\ \hline
LPUSH & 98619.32 \\ \hline
LPOP & 93808.63 \\ \hline
SADD & 90415.91 \\ \hline
SPOP & 94696.97 \\ \hline
LRANGE\_100 & 25406.50 \\ \hline
LRANGE\_300 & 8075.59 \\ \hline
LRANGE\_500 & 5381.84 \\ \hline
LRANGE\_600 & 4395.2 \\ \hline
MSET (10 ključeva) & 87719.30 \\ \hline \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Algoritam sustava za praćenje sjednica}

Prije prikaza algoritma koji se izvršava na \textit{heartbeat} poslužitelju, detaljnije će se prikazati dvije komunikacijske veze gledane sa klijentske strane koje su ključne za funkcioniranje cijelog procesa.

\subsubsection{Komunikacija klijenta i poslužitelja usluge}

Početni korak pri demonstraciji algoritma za praćenje sjednica kreće od klijentskog zahtjeva prema poslužitelju usluge, kako je prikazano na slici \ref{fig:client-backend-comm}. Klijent šalje \textit{HTTP} \textit{POST} zahtjev za resursom s identifikatorom $14$, a u tijelu zahtjeva postavlja identifikator korisničkog računa koji iznosi $13$. Slanje korisničkog identifikatora u tijelu poruke nije uobičajena praksa, nego se korisnik identificira pomoću svog \textit{token}-a kojeg dobiva prilikom prijave u sustav. Taj se \textit{token} šalje u zaglavlju svakog \textit{HTTP} zahtjeva nakon što je korisnik prijavljen. U ovom se primjeru zbog jednostavnosti nije koristio objašnjeni mehanizam.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/client-backend-comm.pdf}
\caption{ Komunikacija između klijenta i poslužitelja usluge. }
\label{fig:client-backend-comm}
\end{figure}

\subsubsection{Komunikacija klijenta i \textit{heartbeat} poslužitelja}

Komponenta koja ima najveći utjecaj na funkcioniranje sustava za praćenje korisničkih sjednica je \textit{heartbeat} poslužitelj. Na njega redom dolaze klijentski zahtjevi koji se moraju obraditi u što kraćem roku. Osnovni prikaz ulaza i izlaza na \textit{heartbeat} poslužitelju nalazi se na slici \ref{fig:hb-server-basic}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/hb-server-basic.pdf}
\caption{ Pojednostavljeni prikaz ulaza i izlaza na \textit{heartbeat} poslužitelju. } 
\label{fig:hb-server-basic}
\end{figure}

Poruke se prenose preko HTTP POST zahtjeva gdje se u tijelu poruke šalje \textit{heartbeat} šifrat (\textit{heartbeat\_token}) i vrijeme reproduciranog sadržaja u tom trenutku reproduciranja (\textit{progress}). Navedene informacije se u tijelu poruke šalju u \textit{JSON} notaciji. Kao odgovor na \textit{heartbeat} zahtjev, klijent može dobiti dvije vrste odgovora: odgovor sa statusom \textit{OK} ili \textit{Predondition Failed}. Kod pozitivnog odgovora klijent dobiva novi \textit{heartbeat\_token}, a kod negativnog poruku o prelasku dozvoljenog ograničenja aktivnih sjednica.

\subsubsection{Sadržaj \textit{heartbeat}-a}

Ranije je spomenuto kako \textit{heartbeat} poslužitelj i poslužitelj usluge dijele isti ključ kojim kriptiraju i dekriptiraju poruke poslane \textit{heartbeat\_token}-om. Pri dolasku prvog \textit{heartbeat}-a na \textit{heartbeat} poslužitelj, sadržaj \textit{heartbeat\_token}-a izgleda kao na primjeru programskog koda \ref{heartbeat-from-backend}.

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=json, caption={Primjer dekriptiranog \textit{heartbeat\_token}-a stvorenog od poslužitelja usluge}, label={heartbeat-from-backend}]
{
  "user_id": 13,
  "asset_id": 14,
  "session_id": "0f1f2092-8469-4b96-b241-b1c25e2cc5f1",
  "heartbeat_cycle": 3,
  "cycle_upper_tolerance": 2,
  "timestamp": "2018-06-05T16:16:14.418Z",
  "session_limit": 1,
  "checking_threshold": 3,
  "sessions_edge": 10
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\newline

Sadržaj \textit{heartbeat\_token}-a odaslanog s poslužitelja usluge (programski kod \ref{heartbeat-from-backend}, \textit{heartbeat 1}) i onog odaslanog s \textit{heartbeat} poslužitelja (programski kod \ref{heartbeat-from-hb-server}, \textit{heartbeat 2}) razlikuju se po varijablama koje su njime poslane. Razlog tome je što se, nakon što se obradi prvi \textit{heartbeat}, neke vrijednosti spreme u priručno spremište, dok se neke transformiraju u druga imena.  

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=json, caption={Primjer dekriptiranog \textit{heartbeat\_token}-a stvorenog od \textit{heartbeat} poslužitelja}, label={heartbeat-from-hb-server}]
{
  "user_id": 13,
  "session_id": "0f1f2092-8469-4b96-b241-b1c25e2cc5f1",
  "asset_id": 14,
  "heartbeat_cycle": 3,
  "cycle_upper_tolerance": 2,
  "started_at": "2018-06-05T16:16:17.472Z",
  "timestamp": "2018-06-05T16:16:20.497Z"
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\newline

U tablici \ref{tbl:hb-token-content} prikazan je popis svih varijabli koje se prenose unutar \textit{heartbeat\_token}-a. Uz svaku varijablu dodan je kratki opis značenja varijable u kontekstu cijelog sustava. Navedene varijable dodavane su u sustav postepeno kako su se pojavljivali problemi u rubnim slučajevima rada aplikacije.

\begin{longtable}[h]{m{1em}|m{130mm}}
\caption{Značenje svih varijabli koje se šalju \textit{heartbeat}-om}\\ \hline \hline
\label{tbl:hb-token-content}
\rotatebox{90}{\textbf{Varijabla} } & \textbf{Opis} \\ \hline \hline
\endhead

\rotatebox{90}{\textit{user\_id} } &
Identifikator korisnika unutar baze podataka koju koristi poslužitelj usluge.
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{asset\_id} } &
Identifikator sadržaja kojeg korisnik reproducira. Ne koristi se za ograničavanje korisničkih sjednica, ali koristi pri analizi pregledanog sadržaja.
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{session\_id} } &
Identifikator sjednice s koje korisnik reproducira sadržaj koji se prikazuje u formatu \textit{UUID, v4}. Njega stvara poslužitelj usluge ili \textit{heartbeat} poslužitelj u slučaju da se dogodi neregularna situacija poput kašnjenja dolaska \textit{heartbeat}-a, dvostrukim slanjem istoga, i slično.
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{heartbeat\_cycle} } &
Broj sekundi između 2 odaslana \textit{heartbeat}-a. Klijentska aplikacija dužna je slati \textit{heartbeat}-ove u točno određene vremenske trenutke po onome što je dobila u prvom zahtjevu za resursom (varijabla \textit{heartbeat\_cycle} u odgovoru poslužitelja usluge, slika \ref{fig:client-backend-comm}). 
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{cycle\_upper\_tolerance} } &
Broj sekundi koliko se klijentskoj aplikaciji odobrava kašnjenje slanja \textit{heartbeat}-a. Tolerancija postoji zbog mogućih kašnjenja u mreži. Ukoliko klijentska aplikacija zakasni, a nalazi se unutar vremenskog odmaka definiranog u \textit{cycle\_upper\_tolerance}, sjednica će biti održana. U suprotnom, stvara se nova sjednica.
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{timestamp} } &
Vrijeme slanja \textit{heartbeat}-a. Šalje se u svakom \textit{heartbeat}-u i prikazuje u \textit{ISO 8601} vremenskom formatu. U slučaju da se radi o prvom \textit{heartbeat}-u, to vrijeme se koristi za stvaranje nove varijable \textit{started\_at}.
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{started\_at} } &
Vrijeme slanja prvog poslanog \textit{heartbeat}-a određene sjednice. Šalje se u svakom \textit{heartbeat}-u poslanog s \textit{heartbeat} poslužitelja i prikazuje u \textit{ISO 8601} vremenskom formatu. Služi sustavu kako bi mogao razvrstati sjednice po vremenu nastajanja i time znati kojom je sjednicom prijeđen prag.
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{session\_limit} } &
Broj dozvoljenih simultanih sjednica za određenog korisnika. Ograničenje se globalno postavlja za sve sjednice korisnika pri prvoj obradi \textit{heartbeat}-a koji je stigao s poslužitelja usluge.
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{checking\_threshold} } &
Prag broja dolazaka \textit{heartbeat}-ova nakon čega se počinje provjeravati ograničenje broja aktivnih korisničkih sjednica. Varijabla služi kao filtar sustavu kako bi znao koje su sjednice postojane, a koje su samo započele. Postojane sjednice su one koje su prešle prag zadanog broja \textit{heartbeat}-ova zabilježenih. 
\\ \hline

\rotatebox{90}{\textit{sessions\_edge} } &
Najveći broj sjednica koje mogu biti upisane u priručno spremište za određenog korisnika. Varijabla služi kao ograničenje protiv nekontroliranog otvaranja novih sjednica. U \textit{sessions\_edge} broj sjednica pripadaju i one sjednice koje nisu prešle zadani prag definiran varijablom \textit{checking\_threshold}.
\\ \hline

\end{longtable}

\subsubsection{Sadržaj priručnog spremnika}

Prilikom svake obrade \textit{heartbeat}-a, \textit{heartbeat} poslužitelj prvo dohvaća podatke iz priručnog spremnika koji je ostvaren pomoću baze podataka u memoriji u obliku ključ-vrijednost parova, točnije \textit{Redis}-om. 

Programskim kodom \ref{cache-content-example} prikazan je skup podataka koji se pri svakom \textit{heartbeat} zahtjevu izvlači iz priručnog spremišta, a pri završteku obrade neki se podaci ažuriraju. Svakim se \textit{heartbeat}-om koji dolazi s poslužitelja usluge varijable \textit{session\_limit}, \textit{checking\_threshold} i \textit{sessions\_edge} prepisuju se novim vrijednostima iz \textit{heartbeat\_token}-a, a potom ažuriraju u priručno spremište. S druge strane, varijabla \textit{sessions} ažurira se prilikom svakog dolaska \textit{heartbeat}-a zbog toga što se uvijek ili zapisuje nova sjednica ili ažuriraju varijable \textit{timestamp} i \textit{hit\_counter} one sjednice koja se produljuje.

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=json, caption={Primjer sadržaja priručnog spremišta}, label={cache-content-example}]
{
  "session_limit": "1",
  "checking_threshold": "3",
  "sessions_edge": "10",
  "sessions": {
    "aa5a1277-2e50-4694-9c6e-cb69955a1c41": {
      "timestamp": "2018-06-06T14:28:37.670Z",
      "hit_counter": 2,
      "started_at": "2018-06-06T14:28:34.638Z"
    },
    "0fc0e2c2-d0a1-4bdf-864e-a833b75c9237": {
      "timestamp": "2018-06-06T14:28:38.804Z",
      "hit_counter": 12,
      "started_at": "2018-06-06T14:28:05.422Z"
    }
  }
}

\end{lstlisting}
\end{minipage}
\newline

\subsubsection{Algoritam obrade}

Obrada \textit{heartbeat}-a događa se na \textit{heartbeat} poslužitelju. Svaka obrada započinje dohvatom podataka iz priručnog spremišta. Podaci sadržani u \textit{heartbeat\_token}-u i podaci iz priručnog spremišta postaju ulaz sustava za obradu. Nakon završene obrade, korisniku se šalje odgovor, a nakon toga sustav sprema promijenjene podatke u priručnu memoriju. 

\begin{algorithm}
\caption{Obrada \textit{heartbeat} zahtjeva}
\label{algo:heartbeat-processing}
\begin{algorithmic}


\STATE{\textbf{heartbeatData} -- sadržaj \textit{heartbeat}-a}
\STATE{\textbf{userSessionData} -- sadržaj svih podataka izvučenih iz priručnog spremišta}
\STATE{\textbf{storage} -- objekt priručnog spremišta podataka}
\newline

\STATE{\textbf{inputData} := \textbf{heartbeatData} + \textbf{userSessionData}}
\newline

\IF{\textit{heartbeatDataFromBackend}(\textbf{heartbeatData})}
	\STATE{\textit{updateGlobalSessionConfig}(\textbf{inputData}, \textbf{storage})}
\ENDIF
\newline

\STATE{\textit{refreshActiveSessions}(\textbf{inputData}, \textit{userSessionData})}
\newline

\IF{\textit{sessionLimitExceeded}(\textbf{inputData})}
	\STATE{\textit{respondActiveSessionLimitExceeded}(\textbf{response})}
	\STATE{\textbf{return}}
\ENDIF
\newline

\STATE{outputData := \textit{prepareOutputData}(\textbf{inputData})}
\STATE{\textbf{storage}.\textit{addPostAction}(`setSession', \textbf{inputData}, outputData)}
\newline

\IF{\textbf{request}.body.progress}
	\STATE{\textbf{storage}.\textit{addPostAction}(`updateProgress', \textbf{inputData}, \textbf{req}.body.progress)}
\ENDIF
\newline

\STATE{\textbf{response}.\textit{setResponse}(outputData)}
\STATE{\textbf{storage}.\textit{executePostActions}()}
\newline

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Pojednostavljeni tijek obrade \textit{heartbeat}-a prikazan je u algoritmu \ref{algo:heartbeat-processing}. Iza navedenih funkcija u algoritmu krije se značajna i kompleksna logika kojom se provjeravaju i ažuriraju korisničke sjednice.


\subsection{Konfiguriranje sustava}

Prikazana arhitektura sustava (\ref{fig:architecture-basic}) otvorila je mogućnost da gotovo sva konfiguracija dolazi od strane poslužitelja usluge prilikom slanja prvog \textit{heartbeat\_token}-a. Ta činjenica omogućava administratoru sustava da svaki korisnik usluge personalizirane postavke računa, a čak je moguće koristiti isti \textit{heartbeat} poslužitelj za nekoliko različitih usluga.

Za konfiguraciju \textit{Node.js} aplikacija koristile su se varijable okoline (engl. \textit{environment variables}) i dodatni paket \textit{dotenv}\footnote{Projekt dostupan na \url{https://github.com/motdotla/dotenv}}. Varijablama okoline i spomenutim paketom omogućilo se konfiguriranje početnog stanja sustava korištenjem \textit{.env} datoteke u korijenu direktorija projekta svake komponente. Navedena \textit{.env} datoteka čita se prilikom svakog pokretanja poslužitelja i iz nje se čitaju početni parametri sustava.

Jedna od bitnih stvari koje je potrebno postaviti da bi poslužitelj usluge i \textit{heartbeat} poslužitelj bili u mogućnosti zajedno komunicirati jest dijeljeni ključ kojim zaključavaju i otključavaju \textit{heartbeat\_token}-e. Ta se varijabla u \textit{.env} datoteci postavlja pod imenom \textit{SHARED\_KEY}, a vrijednosti u obje \textit{.env} datoteke moraju biti jednake.

\subsection{Ispitivanje radnih svojstva}

Nefunkcijska svojstva sustava ispitivana su softverom pod imenom \textit{JMeter} koji omogućava ispitivanje ponašanja sustava pod velikim opterećenjem (engl. \textit{load testing}). Napravljen je scenarij u kojem 1000 korisnika dohvaća resurs od poslužitelja usluge, a zatim svake 3 sekunde šalje \textit{heartbeat}-ove na \textit{heartbeat} poslužitelj. Iz opisanog scenarija slijedi da se na \textit{heartbeat} poslužitelju očekuje prosječno 333 zahtjeva u sekundi, što je blizu očekivanom opterećenju usluge. 

\begin{table}[h]
\caption{Mjerenje radnih svojstava \textit{heartbeat} poslužitelja}
\label{tbl:hb-server-performance}
\centering
\begin{tabular}{p{0.4\textwidth}|p{0.2\textwidth}} \hline \hline
\textbf{Svojstvo} & \textbf{Vrijednost}\\ \hline \hline
Broj uzoraka & 12850 \\ \hline
Prosjek trajanja zahtjeva [ms] & 64 \\ \hline
Najkraće trajanje zahtjeva [ms] & 2 \\ \hline
Najdulje  trajanje zahtjeva [ms] & 427 \\ \hline
Standardna devijacija [ms] & 80.79 \\ \hline
Broj zahtjeva u sekundi & 334.496\\ \hline
\hline \hline
\end{tabular}
\end{table}

Navedeni scenarij pokrenut je i ostavljen da radi 25 sekundi kako bi došao u radno stanje gdje se pratilo vrijeme odziva. Računalo na kojem je bio postavljen poslužitelj usluge, \textit{heartbeat} poslužitelj i priručna memorija (\textit{Redis}) imalo je sljedeća radna svojstva: Intel(R) Xeon(R) CPU E5-1603 v3 @ 2.80GHz, 16GB RAM, SSD disk. Računalo na kojem se preko \textit{JMeter}-a vršilo ispitivanje sustava imalo je sljedeća radna svojstva: Intel(R) Core(TM) i5-6200U CPU @ 2.30GHz, 8GB RAM, SSD disk. U tablici \ref{tbl:hb-server-performance} nalaze se zabilježeni podaci prilikom mjerenja. U mjerenjima je uočeno zadovoljavajuće prosječno trajanje duljine zahtjeva, ali uz veliko odstupanje od prosječne vrijednosti. Razlog tome je računalo koje se ne koristi isključivo za \textit{heartbeat} poslužitelj, nego odrađuje i druge zadatke koji značajno produljiti obradu pojedinih zahtjeva.

Analizirajući graf na slici \ref{fig:hb-responses-centiles} zaključilo se kako je u $85\%$ slučajeva vrijeme odziva \textit{heartbeat} zahtjeva niže od $100\ ms$ što se smatra zadovoljavajućim vremenom za rad sustava za praćenje korisničkih sjednica. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/hb-response-times.png}
\caption{ Odziv \textit{heartbeat} zahtjeva. }
\label{fig:hb-responses-centiles}
\end{figure}


\chapter{Mogućnosti proširenja} \label{future-improvements}

Opisani sustav u poglavlju \ref{design-and-architecture} riješio je zadane poslovne zahtjeve. Postoji mnogo smjerova kojima se može krenuti u svrhu unaprjeđenja sustava upravljanja korisničkih sjednica. Ovdje će se predložiti dva proširenja pri arhitekturi i postavljanju sustava s ciljem ostvarivanja boljih radnih svojstava prilikom velikog opterećenja. Do sada postavljen sustav zbog svoje arhitekture zahtjeva minimalan broj izmjena kako bi se prilagodio mogućim proširenjima.

\subsection{Horizontalno širenje radnih jedinica}

Ranije je spomenuto kako je \textit{heartbeat} poslužitelj, u slučaju velikih opterećenja, mjesto zbog kojeg bi sustav mogao postizati slabija radna svojstva. Zahvaljujući dobroj arhitekturi, \textit{heartbeat} poslužitelji su napravljeni tako da ne ovise o nečijem stanju (engl. \textit{stateless component}) iz razloga što ne posjeduju vlastiti spremnik u kojemu čuva podatke iz ranijih \textit{heartbeat} zahtjeva. Tako opisane komponente daju iste rezultate za iste ulazne podatke. 

Iz navedenih razloga postoje uvjeti da se \textit{heartbeat} poslužitelji umnože u više istih komponenti koji obavljaju istu zadaću i koriste isti priručni spremnik. Ispred umnoženih \textit{heartbeat} poslužitelja potrebno je postaviti raspoređivač opterećenja (engl. \textit{load balancer}) koji će preusmjeravati ulazne zahtjeve na pojedine komponente. 

Raspoređivanje opterećenja postupak je kojim se poboljšavaju radna svojstva raspodijeljenih sustava. Ono ima zadaću optimizirati korištenje resursa, povećati protok, smanjiti vrijeme odziva i izbjeći preopterećenje pojedinih jedinica sustava. \citep{load-balancing-wiki}

Na slici \ref{fig:architecture-with-load-balancer} nalazi se predloženo rješenje u kojem se nalaze dvije instance istog \textit{heartbeat} poslužitelja. Ovakvim se načinom mogu otkloniti problemi prevelikog opterećenja na \textit{heartbeat} poslužiteljima.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/architecture-with-load-balancer.pdf}
\caption{ Prijedlog rješenja s raspoređivačem opterećenja. }
\label{fig:architecture-with-load-balancer}
\end{figure}

\subsection{Posrednik podataka za sinkronizaciju}

Prilikom periodičke sinkronizacije (slika \ref{fig:architecture-storages}) podataka iz priručnog spremišta koje poslužitelj usluge prerađuje, a potom stavlja u bazu podataka, pojavljuje se problem prevelike količine podataka koje treba odjednom obraditi. Način periodičke sinkronizacije iz priručnog spremišta je takav da se s jednog ključa čitaju novi podaci, a zatim se ti podaci brišu te isto tako pri sljedećem ciklusu provjere. 

Pri velikom opterećenju sustava može se dogoditi situacija da poslužitelj usluge postane preopterećen preradom podataka. Način kojim bi se navedeni problem mogao riješiti dodavanjem posrednika između poruka (engl. \textit{message broker}) koji bi služio kao red (rep, engl. \textit{queue}). Postoji nekoliko softvera koji mogu izvršavati traženu ulogu, kao što su \textit{RabbitMQ} i \textit{Message Queuing Telemetry Transport} (\textit{MQTT}). Predloženi softver simulirao bi red i služio kao poštanski sandučić. \textit{Heartbeat} poslužitelj bi podatke koji su namijenjeni da se spreme u bazu podataka slao u poštanski sandučić. Poslužitelj usluge bi potom u trenutcima kada ne bi bio pod velikim opterećenjem uzimao podatke iz poštanskog sandučića i spremao ih u bazu podataka.

Predloženim rješenjem, koje se nalazi na slici \ref{fig:architecture-with-queue}, može se optimizirati korištenje poslužitelja i izbjeći njegova preopterećenja uzrokovano velikim brojem podataka za sinkronizaciju.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/architecture-with-queue.pdf}
\caption{ Prijedlog rješenja s redom poruka. }
\label{fig:architecture-with-queue}
\end{figure}

\chapter{Zaključak}

Razvojem algoritma praćenja i kontrole korisničkih sjednica u stvarnom vremenu riješio se značajan poslovni zahtjev vlasnika aplikacija za strujanje video i audio sadržaja. Predloženi algoritam primjenjiv je na širok spektar slučajeva korištenja, proširiv je novim mogućnostima i podržava skaliranje u slučaju velikog broja zahtjeva.

Sljedeći koraci bili bi proširenje sustava kako je prikazano u poglavlju \ref{future-improvements}, a nakon toga i sama primjena razvijenog sustava u neku od postojećih usluga za strujanje sadržaja. Ugradnja ovakvog sustava u neku od komercijalnih aplikacija bio bi značajan poticaj u nastavku razvoja po načelu otvorenog koda. Tada bi se razvijatelji iz cijelog svijeta mogli  uključiti u izgradnju što bi dovelo do razvoja novih mogućnosti, rješenja novih poslovnih zahtjeva, mogućnost bolje konfiguracije, efikasnijeg rada i veće sigurnosti.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}
\newpage

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{sazetak}

Oblikovati algoritam za kontrolu broja aktivnih sjednica po pojedinom pretplatniku usluge toka višemedijskog sadržaja. Algoritam oblikovati na način da u stvarnom vremenu prati stanje aktivnih sjednica toka te da pritom onemogućava neovlašten pristup sadržaju. Programski ostvariti predloženi algoritam te pritom uzeti u obzir svojstvo razmjernog rasta. Konačno, provesti ispitivanje različitih funkcijskih i nefunkcijskih svojstava ostvarenog algoritma na stvarnom sustavu.

\kljucnerijeci{OTT, Video na zahtjev, strujanje, kontrola sjednica}
\newline

\end{sazetak}
\end{minipage}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\begin{minipage}{\linewidth}
\engtitle{Session Management System for Multimedia Data Streams Services}

\begin{abstract}

Design the algorithm for controlling the number of active user sessions in streaming multimedia services. The algorithm should be able to track user sessions in the real time and thereby forbid unallowed access. Implement the algorithm programmatically to be able to provide high load scalability. Finally, perform system testing on developed software.

\keywords{OTT, VOD, Streaming, Limit Sessions}
\end{abstract}
\end{minipage}

\end{document}
